% !TEX root = ../Presentation.tex
\title{ELE747 - COURS 06 \\ Opérations morphologiques\\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Segmentation}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{itemize}
  \item Rappel
    \begin{itemize}
      \item Opérations logiques
      \item Théorie des ensembles
    \end{itemize}
  \item  Segmentation
  \item Morphologie mathématique
    \begin{itemize}
      \item Primitives morphologiques
      \item Opérations de base
      \item Transformation Tout-ou-Rien (Hit-or-Miss)
      \item Applications
      \item Morphologie Gray-Scale
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Introduction à la segmentation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
 \item La \textbf{segmentation} est une opération qui a pour but de séparer l'image en groupes de pixels formant une région correspondant à un certain critère.
 \item Par exemple, la segmentation peut-être utilisée pour séparer un objet de son arrière-plan.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 La segmentation sépare l'image en $R$ en sous-régions $R_1,R_2,...,R_n$ de sorte que :
 \[\begin{gathered}
  {\text{(a) }}\bigcup\limits_{i = 1}^n {{R_i}}  = R \hfill \\
  {\text{(b) }}{R_i}{\text{ est un ensemble connect\'e, }}i = 1,2,...,n \hfill \\
  {\text{(c) }}{{\text{R}}_i} \cap {R_j} = \emptyset {\text{ for all }}i{\text{ and }}j,i \ne j \hfill \\
  {\text{(d) }}Q({R_i}) = {\text{TRUE for }}i = 1,2,...,n \hfill \\
  {\text{(e) }}Q({R_i} \cup {R_j}) = {\text{FALSE pout toute r\'egions adjacentes }}{{\text{R}}_i}{\text{ et }}{{\text{R}}_j} \hfill \\
\end{gathered} \]
Où $Q$ est une fonction de discrimination, $\cup$ représente l'union et $\cap$ l'intersection
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure4a}
    \caption{Exemple segmentation (anatomicaltravel.com)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure5a}
    \caption{Exemple segmentation (inria.fr)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure6a}
    \caption{Exemple segmentation (mial.fas.sfu.ca)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/figure7a}
    \caption{Exemple segmentation (materialise.com)}
  \end{figure}
\end{frame}



\subsection{Rappel sur les opérations logiques}
\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure1}
    \caption{Opérations logiques, Blanc = 1 (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Rappel sur les ensembles}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item $a \in A$ : $a$ est dans l'ensemble $A$
  \item $a \notin A$ : $a$ n'est pas dans l'ensemble $A$
  \item $\emptyset$ est un ensemble vide
  \item $A \subseteq B$ : $A$ est un sous-ensemble de $B$
  \item $A \cup B$ : l'union entre les ensembles $A$ et $B$
  \item $A \cap B$ : l'intersection entre $A$ et $B$
  \item ${A^c} = \left\{ {w|w \notin A} \right\}$ : $A^c$ est le complément de $A$ soit les éléments non compris dans $A$
  \item $A \cap B = \emptyset $ : $A$ et $B$ sont mutuellement exclusifs
  \item $A - B = \left\{ {w|w \in A,w \notin B} \right\} = A \cap {B^c}$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/figure2}
    \caption{Théorie des ensembles (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Morphologie}
\subsection{Notions de base}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Réflexion
 \begin{itemize}
     \item La réflexion de l'ensemble $B$, noté $\hat B$, est définie comme :
     \[\hat B = \left\{ {w|w =  - b,b \in B} \right\}\]
     \item $\hat B$ est l'ensemble de points de $B$ dont les coordonnées $(x,y)$ ont été remplacées par $(-x,-y)$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 Translation
 \begin{itemize}
     \item La translation de l'ensemble $B$ par $z=(z_1,z_2)$, noté ${\left( B \right)_z}$, est défini par :
     \[{\left( B \right)_z} = \left\{ {w|w = b + z,b \in B} \right\}\]
 \end{itemize}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure3}
    \caption{Ensemble $B$ et sa réflexion (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 Éléments structurants (SE)
 \begin{itemize}
     \item L'élément structurant sert de sonde
     \item À chaque position de l'élément structurant, on regarde s'il touche ou s'il est inclus dans l'ensemble initial et on construit un ensemble de sorties en fonction de la réponse
  %   \item Propriétés souvent observer avec les opérateurs morphologiques
  % \begin{itemize}
  %  \item non-linéarité
  %  \item non inversibilité
  %  \item Idempotence (i.e. a le même effet qu'on l'applique une ou plusieurs fois)
  % \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 Exemples d'éléments structurants :
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure4}
  \caption{Éléments structurants (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
     \item Le point représente l'origine du SE
     \item Un \og x \fg{}représente un \og don't care\fg{}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Érosion}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 L'\textbf{érosion} de $A$ par $B$, notée $A \ominus B$, est définie :
 \[A \ominus B = \left\{ {z|{{\left( B \right)}_z} \subseteq A} \right\} \equiv \left\{ {z|{{\left( B \right)}_z} \cap {A^c} = \emptyset } \right\}\]
 \begin{itemize}
   \item L'expression indique que l'érosion est l'ensemble de points $z$ pour lesquels $B$ translaté par $z$ est contenue dans $A$.
   \item Ou, alternativement, l'ensemble de points $z$ pour lesquels $B$ translaté par $z$ n'a aucun pixel à l'extérieur de $A$ (c.-à-d. dans dans $A^C$)
 \end{itemize}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure5}
  \caption{Exemple d'érosion (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4cm]{content/figures/figure6}
  \caption{Exemple d'érosion 2 (DIP)}
 \end{figure}

 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure7}
  \caption{Exemple d'érosion 3, SE 3x3 (Wikipédia)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure20}
  \caption{Exemple d'érosion 4}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure8}
  \caption{Exemple d'érosion 5 (DIP) a)original, b) SE 11x11, c) 15x15, d) 45x45 (SE composé uniquement de 1s)}
 \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Dilatation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 La \textbf{dilatation} de $A$ par $B$, notée $A \oplus B$, est définie :
 \[A \oplus B = \left\{ {z|{{\left( {\hat B} \right)}_z} \cap A \ne \emptyset } \right\} \equiv \left\{ {z|\left[ {{{\left( {\hat B} \right)}_z} \cap A} \right] \subseteq A} \right\}\]
 \begin{itemize}
   \item L'ensemble de tout déplacement $z$ qui font en sorte que la réflexion de $B$ ait au moins un pixel en commun avec $A$.
   \item Ou, alternativement, l'ensemble des déplacements $z$ où l'union entre $\hat B$ et $A$ est un sous-ensemble de $A$.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure9}
  \caption{Exemple de dilatation (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure10}
  \caption{Exemple de dilatation 2 (DIP)}
 \end{figure}

 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure11}
  \caption{Exemple de dilatation 3, SE 3x3 (Wikipédia)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure19}
  \caption{Exemple de dilatation 3}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Ouverture}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 L'ouverture de $A$ par le SE $B$, noté $A \circ B$, est défini :
 \[A \circ B = \left( {A \ominus B} \right) \oplus B\]
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure12}
  \caption{Exemple d'ouverture (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
     \item De façon géométrique, la limite de $A \circ B$ est établie par le point de $B$ qui se rend le plus loin
     quand $B$ parcours l'intérieur de $A$
     \item Conséquemment, l'ouverture peut-être définie par: $A \circ B =  \cup \left\{ {{{\left( B \right)}_z}|{{\left( B \right)}_z} \subseteq A} \right\}$, l'union de tout les $B_z$ tel que $B_z$ est un sous-ensemble de $A$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure13}
  \caption{Exemple d'ouverture , SE 3x3 (Wikipédia)}
 \end{figure}
\end{frame}

%%
\subsection{Fermeture}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 La fermeture de $A$ par le SE $B$, noté $A \bullet B$, est défini :
 \[A \bullet B = \left( {A \oplus B} \right) \ominus B\]
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure14}
  \caption{Exemple de fermeture (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
     \item Comme la fermeture est l'inverse de l'ouverture, l'interprétation géométrique est similaire, le SE $B$ parcours l'extérieur pour définir le contour de $A \bullet B$
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure15}
  \caption{Exemple de fermeture, SE 3x3 (Wikipédia)}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Ouverture/Fermeture}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure16}
  \caption{Ouverture et Fermeture (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure18}
  \caption{Résumé (Wikipédia)}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Propriété}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item Si $A \subseteq C$, $A \oplus B \subseteq C \oplus B$ et $A \ominus B \subseteq C \ominus B$ : Fonction monotone croissante
     \item $(A \oplus B)\oplus C = A\oplus (B\oplus C)$ : la dilatation est associative
     \item $A\ominus B \ominus C = A\ominus (B\oplus C)$
     \item $A \oplus B = (A^{c} \ominus \hat B)^{c}$ : dualité érosion/dilatation
     \item $A \bullet B = (A^{c} \circ  \hat B)^{c}$ : dualité ouverture/fermeture
     \item $(A \bullet B) \bullet B = A \bullet B$ et $(A \circ B) \circ B = A \circ B$ : Idempotence
     \begin{itemize}
       \item Répéter l'opération retourne toujours le même résultat.
     \end{itemize}
     \item $A \circ B \subseteq A$ et $A \subseteq A \bullet B$
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemple d'application}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{content/figures/figure17}
  \caption{Exemple d'application (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Tout ou rien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 La transformation tout ou rien (Hit-or-Miss) est un outil qui permet la détection de forme. Elle est définie de la façon suivante:
 \[A \circledast D = ( A\ominus D) \cap [A^c\ominus (W-D)]\]
 \begin{itemize}
     \item $D$ : la forme qu'on cherche
     \item $W$ : une petite fenêtre qui englobe $D$
     \item En considérant $B_1=D$ et $B_2=W-D$ 
     \\
     $A \circledast D = ( A\ominus B_1) \cap (A^c\ominus B_2)$
     %\item On utilise parfois une version simplifiée qui ne tient pas compte de l'arrière-plan, dans ce cas
     %$A \circledast B = A \ominus B$
     \begin{itemize}
       \item En utilisant la propriété de dualité, on peut écrire :
       \\
       $A \circledast D = ( A\ominus B_1) - (A \oplus \hat B_2)$
     \end{itemize}
     \item Le SE peut contenir des \og x \fg{} (Don't care)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure21}
  \caption{Hit-or-Miss (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\section{Application}
\subsection{Extraction de contours}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Le contour, noté $\beta(A)$, peut-être obtenu avec l'expression :
 \[\beta (A) = A - (A \ominus B)\]
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure22}
  \caption{Extraction de contours (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure23}
  \caption{Exemple d'extraction de contours (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Remplissage de trou}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Un trou est défini comme un ensemble de points d'arrière-plan entouré de pixels d'avant-plan connectés.\\
 \begin{itemize}
    \item L'algorithme doit être initialisé en créant une matrice $X_0$ de 0s de la même taille que $A$ dans laquelle
  un pixel a été mis à 1 dans chaque trou à remplir.
 \end{itemize}
 \[{X_k} = \left( {{X_{k - 1}} \oplus B} \right) \cap {A^c} \hspace{1cm}  k = 1,2,3...\]
 \begin{itemize}
    \item L'algorithme se termine à l'étape $k$ lorsque $X_k=X_{k-1}$
 \end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure24}
  \caption{Remplissage de trou (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=7.5cm]{content/figures/figure25}
  \caption{Exemple de remplissage de trou (DIP), a) Image originale, b) remplissage de la région avec le point dans (a), c) remplissage de toutes les régions}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Extraction de composantes connectées}
\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{itemize}
    \item De la même façon, on commence par définir une matrice $X_0$ composée de 0s de la même taille que $A$ avec un pixel à 1 dans la région d'intérêt. Ensuite :
    \[{X_k} = \left( {{X_{k - 1}} \oplus B} \right) \cap A \hspace{1cm} k = 1,2,3...\]
    \item la procédure se termine lorsque $X_k = X_{k-1}$
    \item Un $B$ 3x3 de 1s produit un résultat 8-connecté
    \item Un $B$ 3x3 en forme de croix ($+$) produit un résultat 4-connecté
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure26}
  \caption{Extraction de composantes connectées (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Enveloppe convexe}
\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{itemize}
    \item Un ensemble $A$ est convexe lorsqu'une  ligne droite joignant n'importe quel pair de points de $A$ est compris dans $A$
    \item Cette section présente une technique simple permettant d'obtenir une enveloppe convexe, $C(A)$, contenant $A$
    \item Avec les SE $B^i,i=1,2,3,4$, la procédure implique l'implémentation de :\\
    $X^i_k=(X_{k-1} \circledast B^i \cup A) \hspace{.5cm} i=1,2,3,4$, $k=1,2,3,...$ et $X_0^i=A$
    \begin{itemize}
      \item Dans ce cas-ci, le Hit-or-Miss est simplifié par l'absence de contrainte sur l'arrière-plan et il devient équivalent à une simple érosion et comme l'origine est à l'extérieure du patron, l'érosion agrandie $A$.
    \end{itemize}
    \item Quand ça converge, $X_k^i=X_{k-1}^i$, on note $D^i=X_k^i$ et :
    \[ C(A)= \bigcup\limits_{i = 1}^4 {{D^i}}\]
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5.5cm]{content/figures/figure27}
  \caption{Enveloppe convexe (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Amincissement (thinning)}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item L'amincissement de $A$ par le SE $B$, noté $A \otimes B$, est donné par :
     \[A \otimes B = A-(A \circledast B) \equiv  A \cap (A \circledast B)^c\]
     \item Avec ${B}$, un ensemble de SE tel que ${B}={B^1,B^2,B^3,...,B^n,}$\\
     $A\otimes {B}= ((...((A \otimes B^1)\otimes B^2)...)\otimes B^n ) $
     \item c.-à-d. $B^1$ est appliqué à $A$, puis $B^2$, jusqu'à $B^n$ et le processus est répété jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de changement
     \item Encore une fois, Hit-or-Miss peut être remplacé par une simple érosion. Conséquemment, \emph{on retire le pixel à l'origine de $B^i$ pixel quand le pattern $B^i$ match dans $A$}.
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure28}
  \caption{Amincissement (Thinning) (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Épaississement (thickening)}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item Épaississement est le procédé inverse de l'amincissement et est défini comme suit:
     \[ A \odot B = A \cup (A \circledast B)\]
     \item Comme pour l'amincissement : \\
     $A\odot {B}= ((...((A \odot B^1)\odot B^2)...)\odot B^n ) $
     \item Avec le même ensemble ${B}$, mais avec les 1s et 0s interchangé
     \item En pratique on effectue souvent l'amincissement de l'arrière-plan ($A^c$).
     Cette version produit parfois des points déconnectés qui doivent être retirés.

 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure29}
  \caption{Épaississement (thickening) (DIP) a) $A$, b) $A^c$, c) $A^c \otimes B$, d) $(A^c \otimes B)^c$, e) (d) sans les points déconnectés}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Sommaire}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure30}
  \caption{Sommaire (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure31}
  \caption{Sommaire (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\section{Grayscale}
\subsection{Opérations de base}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item On peut également appliquer certains principes morphologiques aux images de niveaux gris.
     \item Nous allons nous intéresser aux éléments structurants \og flat\fg{} $b(x,y)$ appliqués à une image $f(x,y)$.
    \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=3.5cm]{content/figures/figure32}
  \caption{SE Gray-Scale (DIP) (a,c) non-flat, (b,d) flat}
 \end{figure}

 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item L'érosion est donnée par :
     \[\left[ {f \ominus b} \right](x,y) = \mathop {\min }\limits_{(s,t) \in b} \left\{ {f(x + s,y + t)} \right\}\]
     \item La dilatation par :
\[\left[ {f \oplus b} \right](x,y) = \mathop {\max }\limits_{(s,t) \in b} \left\{ {f(x - s,y - t)} \right\}\]
\begin{itemize}
  \item $(x-s, y-t)$, parce qu'on utilise $\hat b$ comme dans le cas binaire
\end{itemize}

%\item Comme dans le cas binaire :
%  \[{\left( {f \ominus B} \right)^c} = {f^c} \oplus \hat B\]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{content/figures/figure33}
  \caption{a)Image originale, b) Érosion (r=2), c) Dilatation (r=2) (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
     \item L'ouverture est donnée par :
     \[f \circ B = \left( {f \ominus B} \right) \oplus B\]
     \item La fermeture par :
     \[f \bullet B = \left( {f \oplus B} \right) \ominus B\]
%     \item Comme dans le cas binaire :
%  \[{\left( {f \circ B} \right)^c} = {f^c} \bullet \hat B\]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure34}
  \caption{Ouverture et fermeture (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{content/figures/figure35}
  \caption{a)Image originale, b) Ouverture (r=3), c) Fermeture (r=3) (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
   \item Avec l'ouverture, les points blancs ont presque disparu alors que les points noirs sont plus grands.
   \item L'érosion produit l'effet inverse.
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Applications}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure36}
  \caption{Lissage morphologique. a) Image originale (a,b,c) Ouverture et fermeture (r=1,3,5) (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure37}
  \caption{Gradient morphologique. a) Image originale, b) Dilatation, c) Érosion, d) (b)-(c) (DIP)}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[page=38, width=7cm]{content/figures/figure38}
  \caption{Transformation top-hat. a) Image originale, b) Seuillage de (a), c) Ouverture (R=40), d) Top-hat (a)-(c), Seuillage de (d) (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
     \item Permet de compenser un éclairage inégal
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[page=39, width=7cm]{content/figures/figure39}
  \caption{Granulométrie. a) Image originale, b) Lissage de (a), (c,d,e,f) Ouverture de (b) (R=10,20,25,30) (DIP)}
 \end{figure}
 \begin{itemize}
     \item Permet de déterminer la taille de particules
 \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}

